Булгаков М.А.

Четыре портрета

Четыре портрета

— Ну-с, господа, прошу вас, — любезно сказал хозяин и царственным

жестом указал на стол.

Мы не заставили себя просить вторично, уселись и развернули стоящие

дыбом крахмальные салфетки.

Село нас четверо: хозяин — бывший присяжный поверенный, кузен его —

бывший присяжный поверенный же, кузина — бывшая вдова действительного

статского советника, впоследствии служащая в Совнархозе, а ныне просто

Зинаида Ивановна, и гость — я — бывший… впрочем, это все равно… ныне

человек с занятиями, называемыми неопределенными.

Первоапрельское солнце ударило в окно и заиграло в рюмках.

— Вот и весна, слава богу; измучились с этой зимой, — сказал хозяин и

нежно взялся за горлышко графинчика.

— И не говорите! — воскликнул я и, вытащив из коробки кильку, вмиг

ободрал с нее шкуру, затем намазал на кусок батона сливочного масла, прикрыл

его килечным растерзанным телом и, любезно оскалив зубы в сторону Зинаиды

Ивановны, добавил: — Ваше здоровье!

И затем мы глотнули.

— Не слабо ли… кхм… разбавил? — заботливо осведомился хозяин.

— Самый раз, — ответил я, переводя дух.

— Немножко как будто слабовато, — отозвалась Зинаида Ивановна.

Мужчины хором запротестовали, и мы выпили по второй. Горничная внесла миску с супом.

После второй рюмки божественная теплота разлилась у меня внутри, и

благодушие приняло меня в свои объятия. Я мгновенно полюбил хозяина, его

кузена и нашел, что Зинаида Ивановна, несмотря на свои 38 лет, еще очень и

очень недурна, и борода Карла Маркса, помещавшегося прямо против меня рядом

с картой железных дорог на стене, вовсе не так уж огромна, как это принято

думать. История появления Карла Маркса в квартире поверенного, ненавидящего

его всей душой, — такова. Хозяин мой — один из самых сообразительных людей в

Москве, если не самый сообразительный. Он едва ли не первый почувствовал,

что происходящее — штука серьезная и долгая, и поэтому окопался в своей

квартире не кое-как, кустарным способом, а основательно. Первым долгом он

призвал Терентия, и Терентий изгадил ему всю квартиру, соорудив в столовой

нечто вроде глиняного гроба. Тот же Терентий проковырял во всех стенах

громадные дыры, сквозь которые просунул толстые трубы. После этого хозяин,

полюбовавшись работой Терентия, сказал:

— Могут не топить парового, бандиты, — и поехал на Плющиху. С Плющихи

он привез Зинаиду Ивановну и поселил ее в бывшей спальне, комнате на

солнечной стороне. Кузен приехал через три дня из Минска. Он кузена охотно и

быстро приютил в бывшей приемной (из передней направо) и поставил ему черную

печечку. Затем пятнадцать пудов муки он всунул в библиотеку (прямо по

коридору), запер дверь на ключ, повесил на дверь ковер, к ковру приставил

этажерку, на этажерку пустые бутылки и какие-то старые газеты, и библиотека

словно сгинула — сам черт не нашел бы в нее хода. Таким образом из шести

комнат осталось три. В одной он поселился сам с удостоверением, что у него

порок сердца, а между оставшимися двумя комнатами (гостиная и кабинет) снял

двери, превратив их в странное двойное помещение.

Это не была одна комната, потому что их было две, но и жить в них, как

в двух, было невозможно, тем более что в первой (гостиной) непосредственно

под статуей голой женщины и рядом с пианино поставил кровать и, призвав их

кухни Сашу, сказал ей:

— Тут будут приходить эти. Так скажешь, что спишь здесь.

Саша заговорщически усмехнулась и ответила:

— Хорошо, барин.

Дверь кабинета он облепил мандатами, из которых явствовало, что ему —

юрисконсульту такого-то учреждения полагается «добавочная площадь». На

добавочной площади он устроил такие баррикады из двух полок с книгами,

старого велосипеда без шин, и стульев с гвоздями, и трех карнизов, что даже

я, отлично знакомый с его квартирой, в первый же визит, после приведения

квартиры в боевой вид, разбил себе оба колена, лицо и руки и разорвал сзади

и спереди пиджак по живому месту.

На пианино он налепил удостоверение, что Зинаида Ивановна — учительница

музыки, на двери ее комнаты удостоверение, что она служит в Совнархозе, на

двери кузена, что тот секретарь. Двери он стал отворять сам после 3-го

звонка, а Саша в это время лежала на кровати возле пианино.

Три года люди в серых шинелях и черных пальто, объеденных молью, и

девицы с портфелями и в дождевых брезентовых плащах рвались в квартиру, как

пехота на проволочные заграждения, и ни черта не добились. Вернувшись через

три года в Москву, из которой я легкомысленно уехал, я застал все на прежнем

месте. Хозяин только немного похудел и жаловался, что его совершенно замучили.

Тогда же он и купил четыре портрета. Луначарского он пристроил в

гостиной на самом видном месте, так что Нарком стал виден решительно со всех

точек в комнате. В столовой он повесил портрет Маркса, а в комнате кузена

над великолепным зеркальным желтым шкафом кнопками прикрепил Троцкого.

Троцкий был изображен в пенсне, как полагается, и с достаточно благодушной

улыбкой на губах. Но лишь хозяин впился четырьмя кнопками в фотографию, мне

показалось, что Троцкий нахмурился. Так хмурым он и остался. Затем хозяин

вынул из папки Карла Либкнехта и направился в комнату кузины. Та встретила

его на пороге и, ударив себя по бедрам, обтянутым полосатой юбкой, вскричала:

— Эт-того недоставало! Пока я жива, Александр Палыч, никаких Маратов и

Дантонов в моей комнате не будет!

— Зин… при чем здесь Мара… — начал было хозяин, но энергичная

женщина повернула его за плечи и выпихнула вон. Хозяин задумчиво повертел в

руках цветную фотографию и сдал ее в архив.

Ровно через полчаса последовала очередная атака. После третьего звонка

и стука кулаками в цветные волнистые стекла парадной двери хозяин, накинув

вместо пиджака измызганный френч, впустил трех. Двое были в сером, один в

черном с рыжим портфелем.

— У вас тут комнаты… — начал первый серый и ошеломленно окинул

переднюю взором. Хозяин предусмотрительно не зажег электричества, и зеркала,

вешалки, дорогие кожаные стулья и оленьи рога распылились во мгле.

— Что вы, товарищи!! — ахнул хозяин и всплеснул руками. — Какие тут

комнаты?! Верите ли, шесть комиссий до вас было на этой неделе. Хоть и не

смотрите! Не только лишней комнаты нет, но еще мне не хватает. Извольте

видеть, — хозяин вытащил из кармана бумажку, — мне полагается 16 аршин

добавочных, а у меня 131/2. Да-с. Где я, спрашивается, возьму 21/2 аршина.

— Ну, мы посмотрим, — мрачно сказал второй серый.

— П-пожалуйста, товарищи!..

И тотчас перед нами предстал Луначарский. Трое, открыв рты, посмотрели

на наркомпроса.

— Тут кто? — спросил первый серый, указывая на кровать.

— Товарищ Епишина, Александра Ивановна.

— Она кто?

— Техническая работница, — сладко улыбаясь, ответил хозяин, — стиркой занимается.

— А не прислуга она у вас? — подозрительно спросил черный.

В ответ хозяин судорожно засмеялся:

— Да что вы, товарищ! Что я, буржуй какой-нибудь, чтобы прислугу

держать! Тут на еду не хватает, а вы, — прислуга! Хи-хи!

— Тут? — лаконически спросил черный, указывая на дыру в кабинет.

— Добавочная, 131/2, под конторой моего учреждения, —

скороговоркой ответил хозяин.

Черный немедленно шагнул в полутемный кабинет. Через секунду в кабинете

с грохотом рухнул таз, и я слышал, как черный, падая, ударился головой о велосипедную цепь.

— Вот, видите, товарищи, — зловеще сказал хозяин, — я предупреждал: чертова теснота.

Черный выбрался из волчьей ямы с искаженным лицом. Оба колена у него были разорваны.

— Не ушиблись ли вы? — испуганно спросил хозяин.

— А… бу…бу…ту…ту…ма… — невнятно пробурчал что-то черный.

— Тут товарищ Настурцина, — водил и показывал хозяин, — тут я, — и

хозяин широко показал на Карла Маркса. Изумление нарастало на лицах трех. —

А тут товарищ Щербовский, — и торжественно он махнул на Троцкого.

Трое в ужасе глядели на портрет.

— Да он что, партийный, что ли? — спросил второй серый.

— Он не партийный, — сладко ухмыльнулся хозяин, — но он сочувствующий.

Коммунист в душе. Как и я сам. Тут у нас все ответственные работники живут, товарищи.

— Ответственные, сочувствующие, — хмуро забубнил черный, потирая

колено, — а шкафы зеркальные. Предметы роскоши.

— Рос-ко-ши?! — укоризненно ахнул хозяин. — Что вы, товарищ!! Белье тут

лежит последнее, рваное. Белье, товарищ, предмет необходимости. — Тут хозяин

полез в карман за ключом и мгновенно остановился, побледнев, потому что

вспомнил, что как раз вчера шесть серебряных подстаканников заложил между рваными наволочками.

— Белье, товарищи, — предмет чистоты. И наши дорогие вожди, — хозяин

обеими руками указал на портреты, — все время указывают пролетариату на

необходимость держать себя в чистоте. Эпидемические заболевания… тиф, чума

и холера, все от того, что мы, товарищи, еще недостаточно осознали, что

единственным спасением, товарищи, является содержание себя в чистоте. Наш вождь…

Тут мне совершенно явственно показалось: судорога прошла по лицу

фотографического Троцкого и губы его расклеились, как будто он что-то хотел

сказать. То же самое, вероятно, почудилось и хозяину, потому что он смолк внезапно и быстро перевел речь:

— Тут, товарищи, уборная, тут ванна, но, конечно, испорченная, видите,

в ней ящик с тряпками лежит, не до ванн теперь, вот кухня — холодная. Не до

кухонь теперь. На примусе готовим. Александра Ивановна, вы чего здесь в

кухне? Там вам письмо есть в вашей комнате. Вот, товарищи, и все! Я думаю

просить себе еще дополнительную комнату, а то, знаете, каждый день себе

коленки разбивать — эт-то, знаете ли, слишком накладно. Куда это надо

обратиться, чтобы мне дали еще одну комнату в этом доме? Под контору.

— Идем, Степан, — безнадежно махнув рукой, сказал первый серый, и все

трое направились, стуча сапогами, в переднюю.

Когда шаги смолкли на лестнице, хозяин рухнул на стул.

— Вот, любуйтесь, — вскричал он, — и это каждый божий день! Честное вам

даю слово, что они меня доконают.

— Ну, знаете ли, — ответил я, — это неизвестно, кто кого доконает!

— Хи-хи! — хихикнул хозяин и весело грянул: — Саша! давай самовар!..

Такова была история портретов, и в частности Маркса. Но возвращаюсь к рассказу.

…После супа мы съели бефстроганов, выпили по стаканчику белого

Ай-Даниля винделправления, и Саша внесла кофе. И тут в кабинете грянул

рассыпчатый телефонный звонок.

— Маргарита Михална, наверно, — приятно улыбнулся хозяин и полетел в кабинет.

— Да… да… — послышалось в кабинете, но через три мгновения донесся вопль:

— Как?!

Глухо заквакала трубка и опять вопль:

— Владимир Иванович! Я же просил! Все служащие! Как же так?!

— А-а! — ахнула кузина. — Уж не обложили ли его?!

Загремела с размаху трубка, и хозяин появился в дверях.

— Обложили? — крикнула кузина.

— Поздравляю, — бешено ответил хозяин, — обложили вас, дорогая!

— Как?! — кузина встала вся в пятнах. — Они не имеют права! Я же

говорила, что в то время я служила!

— Говорила, говорила! — передразнил хозяин. — Не говорить нужно было, а

самой посмотреть, что этот мерзавец — домовой в списке пишет! А все ты, —

повернулся он к кузену, — просил ведь, сходи, сходи! А теперь, не угодно ли:

он нас всех трех пометил!

— Ду-рак ты, — ответил кузен, наливаясь кровью, — при чем здесь я? Я

два раза говорил этой каналье, чтоб отметил как служащих! Ты сам виноват! Он

твой знакомый. Сам бы и просил!

— Сволочь он, а не знакомый! — загремел хозяин. — Называется приятель!

Трус несчастный. Ему лишь бы с себя ответственность снять.

— На сколько? — крикнула кузина.

— На пять-с!

— А почему только меня? — спросила кузина.

— Не беспокойся! — саркастически ответил хозяин. — Дойдет и до меня и

до него. Буква, видно, не дошла. Но только если тебя на пять, то на сколько

же они меня шарахнут?! Ну, вот что — рассиживаться тут нечего. Одевайтесь,

поезжайте к районному инспектору — объясните, что ошибка. Я тоже поеду. Живо, живо!

Кузина полетела из комнаты.

— Что ж это такое? — горестно завопил хозяин. — Ведь это ни отдыху, ни

сроку не дают. Не в дверь, так по телефону! От реквизиций отбрились, теперь

налог. Доколе это будет продолжаться? Что они еще придумают?!

Он взвел глаза на Карла Маркса, но тот сидел неподвижно и безмолвно.

Выражение лица у него было такое, как будто он хотел сказать:

— Это меня не касается!

Край его бороды золотило апрельское солнце.

1923